---
title:  Avantages et défauts de la récursivité 🎯
---

# Avantages et défauts de la récursivité (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [cours d'Olivier Lécluse](https://www.lecluse.fr/nsi/NSI_T/langages/recursivite/)
    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [manuel NSI](https://www.mesmanuels.fr/acces-libre/9782017189992) chez Hachette sous la direction de *Michel Beaudouin Lafon*
    * la [ressource Eduscol sur la récursivité](https://eduscol.education.fr/document/10103/download)
    * le [cour e-nsi sur la récursivité](https://e-nsi.forge.aeif.fr/recursif)
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synth%C3%A8se/synthese_recursivite.pdf){: .md-button}

## Plusieurs cas de base 

!!! question "Exercice 4"

    _Exercice tiré de la ressource [ressource Eduscol sur la récursivité](https://eduscol.education.fr/document/10103/download)_

    > _Problème :_ On dispose de briques de longueur 2 ou 3. Combien de murs de longueur $n$ distincts peut-on construire avec ces briques ?

    Voici par exemple les trois solutions possibles pour des rangées de longueur  7 : (chaque brique est symbolisée par une couleur différente).

    Ainsi il y a 3 façons de construire un mur de longueur 7 : 223 232 322

    ![mur](images/murs.png)

    1. Déterminez le nombre de façons de construire un mur de longueur $8$.
    2. On note `murs(n)` le nombre de  façons de construire un mur de longueur $n$. Comment peut-on réduire le calcul de `murs(n)` à des calculs similaires mais pour des murs de longuers inférieures ?
    3. Combien de murs de longueur 0 peut-on construire ? et de longueur 1, 2 ou 3 ?
    4. Écrire une fonction récursive `murs` qui résout le problème.

    === "IDE"

        {{IDE("exercice4_murs")}}

    === "Solution"

        ~~~python
        def murs_enveloppe(n):
            assert isinstance(n, int) and n >= 0, "la longeur n doit être un entier positif"
            return murs(n)

        def murs(n):    
            if n <= 1:
                return 0
            if n == 2 or n == 3:
                return 1
            return murs(n - 2) + murs(n - 3)
        ~~~

!!! note "Point de cours 3"

    Dans l'exercice précédent, on a vu un exemple où la récursivité permet d'exprimer simplement et lisiblement une solution à un problème en  ramenant sa résolution à la résolution de problèmes similaires mais plus petits. Cette approche sera déclinée dans les méthodes de résolution :

    * *Diviser pour régner* où les sous-problèmes sont indépendants 
    *  par *Programmation dynamique* où les sous-problèmes peuvent se chevaucher, comme dans l'exercice 4.

## Récursivité multiple

!!! example "Exemple 6"
    La [suite de Fibonacci](https://fr.wikipedia.org/wiki/Suite_de_Fibonacci), est définie récursivement : chaque nouvelle valeur est la somme des deux dernières valeurs calculées. Évidemment il faut partir de valeurs initiales qui sont 0 et 1.


    
    Mathématiquement si on note  $(f_{n})$ la suite alors on peut la définir  pour tout entier naturel $n$ par  :

    * $f_{0}=0$ et $f_{1}=1$
    * $f_{n}=f_{n-1}+f_{n-2}$ pour tout entier $n \geqslant 2$

    Il est naturel de traduire cette définition  sous la forme d'une fonction récursive, pour calculer le terme de rang $n$ de la suite. 

    Les deux cas de base $n=0$ et $n=1$ peuvent être regroupés dans une seule conditionnelle mais la partie réduction doit comporter deux appels récursifs. On parle dans ce cas de **récursivité multiple**.

    ~~~python
    def fibo(n):
        """Fonction enveloppe pour ne vérifier la précondition sur n qu'une seule fois"""
        assert isinstance(n, int) and n >= 0
        return fibo_rec(n)

    def fibo_rec(n):
        if n <= 1:  # 2 cas de bases n = 0 ou n = 1
            return n
        return fibo_rec(n - 1) + fibo_rec(n - 2)
    ~~~

   

!!! question "Exercice 5"

    🎯 _Analyser le fonctionnement d'un programme récursif_

    1. Représentez l'arbre d'appels pour le calcul de `fibo_rec(3)` puis pour le calcul de `fibo_rec(5)`.
    2. Exécutez le code ci-dessous. Quelle conjecture peut-on faire sur l'évolution du temps d'exécution de `fibo_rec(n)`  lorsque $n$ augmente $1$ ? Est-il raisonnable d'envisager le calcul de `fibo_rec(20)` ?


    
        ??? warning "Attention"
            Si on exécute ce code sur Capytale, on peut calculer des valeurs plus grandes, et le ratio entre les temps de calcul de `fibo_rec(n)`  et `fibo_rec(n+1)` tend vers $1,6$ ce qui correspond mieux à la théorie. Pour autant, même avec une technologie ou une machine plus performante,  peut-on calculer avec cet algorithme une valeur comme `fibo_rec(50)` ?

            ~~~terminal      
            n= 15  f(n)= 610  Temps= 0.0010001659393310547  Ratio= 0.0010001659393310547
            n= 16  f(n)= 987  Temps= 0.0019998550415039062  Ratio= 1.999523241954708
            n= 17  f(n)= 1597  Temps= 0.002000093460083008  Ratio= 1.0001192179303768
            n= 18  f(n)= 2584  Temps= 0.0039997100830078125  Ratio= 1.9997615925616878
            n= 19  f(n)= 4181  Temps= 0.006000041961669922  Ratio= 1.5001192179303768
            n= 20  f(n)= 6765  Temps= 0.010999917984008789  Ratio= 1.833306842565366
            n= 21  f(n)= 10946  Temps= 0.01699995994567871  Ratio= 1.5454624271192319
            n= 22  f(n)= 17711  Temps= 0.0280001163482666  Ratio= 1.6470695482658513
            n= 23  f(n)= 28657  Temps= 0.045999765396118164  Ratio= 1.6428419376538006
            n= 24  f(n)= 46368  Temps= 0.07300019264221191  Ratio= 1.58696880328812
            n= 25  f(n)= 75025  Temps= 0.11999988555908203  Ratio= 1.6438297107957607
            n= 26  f(n)= 121393  Temps= 0.1919999122619629  Ratio= 1.6000007947293549
            n= 27  f(n)= 196418  Temps= 0.3100001811981201  Ratio= 1.6145850148887504
            n= 28  f(n)= 317811  Temps= 0.502000093460083  Ratio= 1.6193541936649913
            n= 29  f(n)= 514229  Temps= 0.8119997978210449  Ratio= 1.61752917658692
            n= 30  f(n)= 832040  Temps= 1.317000150680542  Ratio= 1.6219217716736343
            ~~~

        {{IDE("fibo")}}
    
    3. Il est frustrant de ne pas pouvoir calculer des valeurs comme `fibo_rec(50)`. 
   
        a. Écrivez une version *itérative* `fibo_iter` qui peut calculer à l'aide d'une boucle des valeurs `fibo_iter(n)` pour des valeurs de $n$ plus grandes.

        b. Dans ce cas la lisibilité va-t-elle de pair avec l'efficacité ?    
        {{IDE("exercice4_fibo_iter", MAX_SIZE=20)}}

    4. À partir des arbres d'appels déjà réalisés et de celui pour `fibo_rec(5)`, quelle explication peut-on donner pour les performances médiocres de la fonction récursive `fibo_rec` par rapport à la fonction itérative `fibo_iter` ?
   
        ??? info "Arbre d'appels pour `fibo_rec(5)`"

            ![arbre5](images/arbre_fibo5.png)

        
        On pose $c(n)$ le coût en opérations de l'exécution de `fibo_rec(n)`. De plus on pose $c(0)=c(1)=1$. 
        
        a. Quelle relation de récurrence permet d'exprimer $c(n)$ ? 

        b. D'après la [page Wikipedia sur la suite de Fibonacci](https://fr.wikipedia.org/wiki/Suite_de_Fibonacci), en déduire une estimation de $c(n)$. 

        c. Comparez avec la complexité de la fonction itérative `fibo_iter`.

!!! note "Point de cours 4"

    Si une fonction récursive permet d'exprimer une solution à un problème de façon plus lisible et élégante qu'une fonction itérative, il faut se méfier de la **complexité** cachée. En général la complexité $c(n)$ en fonction de la taille $n$ de l'entrée, peut s'exprimer à l'aide d'une relation de récurrence. 
    
    Par exemple, des  récurrences de la forme $c(n+1)= 2 c(n)$ ou $c(n+2)=c(n)+c(n+1)$ conduisent à des complexité exponentielles en $c(n) \approx k \times q^{n}$ avec $q>1$.

## Modèle d'exécution d'une fonction récursive

!!! question "Exercice 6"
    
    1. Complétez les fonctions `somme_rec` et `somme_iter` dans l'IDE ci-dessous. Ces deux fonctions doivent calculer pour un entier $n \geqslant 1$, la somme $\sum_{k=1}^{n}k$ avec une répétition (*appels récursifs* ou *boucle*).

        === "IDE"
            {{IDE("exercice_somme")}}

        === "Solution"

            ~~~python
            def somme_rec(n):
                """
                Renvoie la somme des entiers successifs de 1 à n :
                1 + 2 + 3 + ... + n
                Fonction récursive
                Parametres:
                    n (_int_): entier naturel
                """
                if n == 1:
                    return 1
                return n + somme_rec(n - 1)
                
            def somme_iter(n):
                """
                Renvoie la somme des entiers successifs de 1 à n :
                1 + 2 + 3 + ... + n
                Fonction itérative (avec boucle)
                Parametres:
                    n (_int_): entier naturel
                """
                s = 0
                for k in range(1, n + 1):
                    s = s + k
                return s
                

            def test(somme):
                for n in range(1, 21):
                    assert somme(n) == n * (n + 1) / 2
                print("Tests réussis")
            ~~~

    2. Cliquez sur le bouton ci-dessous pour exécuter les fonctions `somme_iter` et `somme_rec` sur la plage d'entiers compris entre 980 et 1000 dans Capytale. [^rem]
   
        [💻 Test sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/b43f-1932370){: .md-button}

        Que remarquez-vous ?

        ??? warning "Stack Overflow"
            On obtient le message d'erreur suivant qui nous indique que la *profondeur maximale* d'appels récursifs a été atteinte.

            ~~~python
            >>> for n in range(980, 1001):
                    print(n, somme_iter(n), somme_rec(n))

            980 480690 480690
            981 481671 481671
            982 482653 482653
            983 483636 483636
            984 484620 484620
            985 485605 485605
            986 486591 486591
            987 487578 487578
            988 488566 488566

            Traceback (most recent call last):
            File "<input>", line 28, in <module>
            File "<input>", line 12, in somme_rec
            File "<input>", line 12, in somme_rec
            File "<input>", line 12, in somme_rec
            [Previous line repeated 985 more times]
            File "<input>", line 9, in somme_rec
            RecursionError: maximum recursion depth exceeded in comparison
            ~~~

!!! note "Point de cours 5"
    Lorsqu'une fonction est appelée, un **contexte** est créé qui va contenir les variables locales de cette fonction.

    > Si une fonction B est appelée au cours de l'exécution de la fonction A, alors l'exécution de la fonction A est interrompue et son **contexte** est sauvegardé au sommet d'une pile. Il sera restauré dès la fin de l'appel de la fonction B et l'exécution de A   pourra reprendre dans son contexte. Si on une fonction récursive, les fonctions A et B sont les mêmes et donc B peut encore s'appeler elle même, jusqu'au cas de base ... Au cours de la phase de descente, les contextes s'empilent, avec toujours le contexte du dernier appel au sommet. Dans la phase de remontée, les contextes sont dépilés et  restaurés pour la fin de l'exécution de chaque appel de fonction, jusqu'à ce que la pile soit vide.

    Les contextes des appels récursifs sont sauvegardés dans une **pile d'appels**.
    On donne  une trace de la pile d'appels lors de l'évaluation de `somme_rec(4)`.

    ??? example "Exemple de pile d'appels"
        ~~~python
        Appel de somme_rec(4) => descente 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|




        Appel de somme_rec(3) => descente 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(3,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|




        Appel de somme_rec(2) => descente 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(2,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(3,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|




        Appel de somme_rec(1) => descente 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(1,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(2,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(3,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|




        Fin de somme_rec(1) <=  remontée 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(1,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(2,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(3,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|



        Fin de somme_rec(2) <=  remontée 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(2,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(3,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|



        Fin de somme_rec(3) <=  remontée 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(3,)|
        |-------------------------|
        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|



        Fin de somme_rec(4) <=  remontée 

        État de la pile : 

        |Contexte de somme_rec(4,)|
        |-------------------------|
        ~~~

     > **Chaque appel récursif consomme de la mémoire dans la pile d'appels**. Une boucle réalisant le même nombre de répétitions n'a pas besoin d'enregistrer des états antérieurs pour y revenir. Une version  récursive d'un algorithme est donc en général plus  gourmande en mémoire que la version itérative, c'est pourquoi les langages de programmation comme Python prévoient un mécanisme de *limitation de la taille de la pile d'appels*. On peut la lire et la modifier avec des `getter` et `setter`.

    ~~~python
    >>> import sys     
    >>> sys.getrecursionlimit()  # lecture de la taille  pile d'appels
    1000
    >>> sys.setrecursionlimit(3000)  # modification de sa taille
    >>> sys.getrecursionlimit()
    3000
    ~~~


    
    [^rem]:  Dans ce navigateur, Python est émulé avec Javascript et la limite de la taille de la pile est encore plus petite et ne permet pas des appels récursifs très profonds. La technologie utilisée est basée sur Pyodide, voir [Pyodide-mkdocs](https://bouillotvincent.gitlab.io/pyodide-mkdocs/).
